---
title: 高中衔接-汇编入门（待续）
category: 编程
date: 2020-08-25 19:33:10
updated: 2020-08-25 19:33:10
tags:
---
很多人都在高中里学过了程序框图，但是到大学里学程序语言时仿佛又要重新学起。其实汇编语言和程序框图非常相似，经过一定的删减，汇编语言甚至可以与程序框图一一对应。本文尝试对这样的精简汇编语言做一个教程，希望能够作为 C 语言快速入门的一个衔接。

注意：只看本文的话，大概率是写不出像样的汇编程序的，因为本文不会讲述汇编语言的语法，甚至会避免一些随意的关键字的使用。本文的目的只是为 C 语言快速入门提供一个起点而已。

# 一些基本概念 Part 1
## 二进制、十六进制
这个在高中似乎有，这里不详细讲。

## 指令
和中学的程序框图的框框们**一模一样**。一条指令对应一个框框。通常我们会把这样的_框框_写成一列。

在下面的类比中，你可以把指令当作“你”所能做的事情或是“你”所计划做的事情。

## 寄存器
如果高中学的程序框图里有变量的概念，那么理解起来方便：寄存器就相当于变量。

更详细地解释一下的话：寄存器好比一个个小盒子。
1. 你的桌子上能摆的下的盒子就那么几个：寄存器的数量有限；
2. 你可以往盒子里一整块东西把它填满，也可以放半块东西放两次：寄存器里放数字，空想的例子：你可以放 `1020` 也可以放 `10` 和 `20`。

## 内存、地址
寄存器数量有限，那么我们可以把更多的数字用铅笔写在一本笔记本里。那么这个笔记本就相当于内存。一般来说，笔记本要翻来翻去，寄存器更加触手可及。

为了更有效地记笔记，内存这个笔记本每一页都折出了格子。比如说，我想记住 pi 这个数字，由于寄存器数量有限，我们把它写在笔记本里：每页有 80 个格子，从第 8 页 76 格开始写：

| --- | --- |
| 第 8 页 76 格 | 3 |
| 第 8 页 77 格 | 1 |
| 第 8 页 78 格 | 4 |
| 第 8 页 79 格 | 1 |
| 第 8 页 80 格 | 5 |
| 第 9 页 01 格 | 9 |
| 第 9 页 02 格 | 2 |
| 第 9 页 03 格 | 6 |
|     ....     | ... |

这里我们要引入地址的概念。我们把“第 8 页 76 格”这个描述变成一个数字：
```
8 * 80 + 76 = 716
页数 * 每页格子 + 这一页的第几个格子 = “地址”
```

`716` 就是我们的 pi 的“地址”。这很容易理解，“第 8 页 76 格”就是整本笔记本的第 716 格。我们大可以把 `716` 放到我们的一个寄存器里，之后再去找我们的 pi。

注：计算机中的确有“页”的概念，但和我们这里的有所不同：计算机里是先有一大堆格子，再有把格子整理起来的“页”的。

# 开始！指令介绍 Part 1
## MOV
MOV 指令可以让你把一个数字复制一份，然后放到寄存器或是内存里，覆盖原有的内容。

通常来说MOV指令有一些限制，但是本文并不想涉及这些内容。

## ADD, SUB, MUL, DIV
熟悉吗？ADD, SUB, MUL, DIV，分别对应加减乘除。加减乘除的结果必须马上放在寄存器或是内存里，你可以指定它放在哪里，也可以等它放好之后用 MOV 放到自己想放的地方。

## JMP
跳转到哪里执行。这相当于程序流程图中的一个箭头，指向某个框框，程序流程就从那个框框继续下去。

## CMP / JZ, JC, JG, JL
简单起见，我们将这多个指令放在一起。流程图中，这样的框框并不少见：
```
“这个大于等于那个吗？” --> YES：一个箭头指向某个框框
||
\/
NO：一个箭头指向另一个框框
```

在汇编里，我们用 CMP 和 JZ, JC, JG, JL 等指令组合实现这个功能。

CMP：请比较_这个数_和_那个数_！比较的方法是用_这个数_减去_那个数_！
JZ：若两个数相等，也就是相减结果为零的话，从我这边的箭头走。
JG：若_这个数_大于_那个数_，也就是相减结果大于零的话，从我这边的箭头走！
...：

# 中场休息
## 思考题
1. 你有思路将下面的流程图_大致_转换为汇编语言吗？
2. 

## 一些基本概念 Part 2
### 栈
### 函数
